\setcounter{page}{1}
\renewcommand{\thepage}{A.\arabic{page}}

\section*{Príloha A: Obsah digitálnej časti práce}

Digitálna časť práce obsahuje zdrojový kód vo forme Python projektu v pôvodnej forme a taktiež v inštalovateľnom balíčku typu wheel, pre inštaláciu projektu ako knižnica.

Obsiahnuté sú tiež všetky zdroje programu, t.j. grafické prvky, súčasti miestností a písma. Tieto súbory sú obsiahnuté v priečinku \texttt{src/pg\_gen/assets}. Všetky použité zdroje sú pod licenciou, ktorá umožnuje ďalšiu distribúciu. Kópia alebo odkaz na relevantnú licenciu je umiestnený popri súbore na ktorý sa vzťahuje. 

\begin{itemize}
    \item Zdrojový kód sa nachádza v priečinku: \texttt{PlatformGameGenerator} 
    \item Inštalovateľný balíček je súbor: \texttt{pg\_gen-1.0.0-py3-none-any.whl}
\end{itemize}

Zdrojový kód obsahuje štandardný súbor vyjadrujúci knižnice a verziu Pythonu, potrebnú pre jeho spustenie, v súbore \texttt{pyproject.py}. Na manažment knižniíc bol použitý program \texttt{rye} verzie \texttt{0.44.0}, ktorý je možné stiahnuť cez internet z adresy \url{https://rye.astral.sh/}. Po inštalácií danej aplikácie je možné nainštalovať potrebné knižnice príkazom \texttt{rye sync}. Tento príkaz vytvorí Python virtuálne prostredie, ktoré je možné aktivovať príkazom vhodným pre Váš operačný systém.

Projekt definuje príkazy, ktoré služia na spustenie komponentov práce bez potreby písania ďalšieho kódu. Tieto príkazy je možné spustiť po aktivácií Python prostredia.

\begin{itemize}
    \item \texttt{start} ⇒ vygeneruje úroveň a sputí interaktívnu hru
    \item \texttt{start-editor <súbor>} ⇒ spustí editor a otvorí súčasť miestnosti definovanú v špecifikovanom súbore
\end{itemize}

\newpage
\setcounter{page}{1}
\renewcommand{\thepage}{B.\arabic{page}}

\section*{Príloha B: Návod k použitiu programu}

\subsection*{Inštalácia programu ako knižnica}

Aby bol program použiteľný ako knižnica, je potrebné ho nainštalovať z wheel súboru. Tento súbor je súčasťou C3 alebo je k dispozícií cez internet na adrese \url{https://bt7s7k7-2.github.io/PlatformGameGenerator/pg_gen-1.0.0-py3-none-any.whl}. Tento súbor, kedže je štandardným formátom pre Python knižnice, je možné nainštalovať prostredníctvom Vami zvoleného inštalačného programu. Nižšie sú uvedené príklady inštalácie prostredníctvom niekoľkých programov.

\begin{lstlisting}
pip install 'pg_gen-1.0.0-py3-none-any.whl'
rye add pg_gen --path 'pg_gen-1.0.0-py3-none-any.whl'
\end{lstlisting}


\subsection*{Použitie programu priamo}

Program potrebuje k svojej činnosti zdroje. Tieto sú manažované globálnymi objektmi, ktoré treba inicializovať.

\begin{lstlisting}[language=python]
import pygame
from pg_gen.generation.RoomPrefabRegistry import RoomPrefabRegistry
from pg_gen.level_editor.ActorRegistry import ActorRegistry

pygame.init()
ActorRegistry.load_actors()
RoomPrefabRegistry.load()
\end{lstlisting}

Ďalším krokom je zvoliť si obtiažnosť ktorú vyžadujete.

\begin{lstlisting}[language=python]
from pg_gen.generation.RoomParameter import UNUSED_PARAMETER
from pg_gen.difficulty.DifficultyReport import DifficultyReport

target_difficulty = DifficultyReport()
target_difficulty.set_all_parameters(UNUSED_PARAMETER)
target_difficulty.set_parameter(RoomParameter.REWARD, 500)
target_difficulty.set_parameter(RoomParameter.JUMP, 10)
target_difficulty.set_parameter(RoomParameter.ENEMY, 100)
target_difficulty.set_parameter(RoomParameter.SPRAWL, 50)
\end{lstlisting}



Následne je potrebné vytvoriť optimizátor, a vložiť do neho zvolené parametre. Optimizátor ďalej príjima argumenty \texttt{random}, kde je potrebné vložiť náhodný generátor - tu je možné nastaviť konsistetný seed. Optimizátor má možnosť nastaviť populáciu cez parameter \texttt{max\_population} a počet iterácií cez parameter \texttt{max\_generations}.

\begin{lstlisting}[language=python]
from random import Random
from pg_gen.game_core.Universe import Universe
from pg_gen.difficulty.DifficultyOptimizer import DifficultyOptimizer

universe = Universe()
optimizer = DifficultyOptimizer(universe, target_difficulty=target_difficulty, random=Random(108561))
\end{lstlisting}

Nie je potrebné špecifikovať všetky parametre, nepoužité parametre ostanú ako \texttt{UNUSED\_PARAMETER}. Tieto parametre budú mať po optimizácií náhodnú hodnotu, pravdepodobne je múdre ich nastaviť na konštatnú hodnotu. Takto je možné nastaviť všetky parametre, ktoré sa menia pri optimalzácií.

\begin{lstlisting}[language=python]
from pg_gen.generation.RoomParameter import RoomParameter

optimizer.get_parameter(RoomParameter.REWARD).override_value(0.5)
\end{lstlisting}

Po zvolení parametrov a obtiažnosti je možné spustiť optimizátor.

\begin{lstlisting}[language=python]
optimizer.initialize_population()
optimizer.optimize()
\end{lstlisting}

Po optimizácií je možné vybrať najbližšieho kandidáta a použiť jeho úroveň. Následne je potrebné aktivovať koreňovú miestnosť a vložiť do nej objekt hráča.

\begin{lstlisting}[language=python]
from pg_gen.generation.RoomController import RoomController
from pg_gen.actors.Player import Player
from pg_gen.support.Point import Point
from pg_gen.support.constants import ROOM_HEIGHT, ROOM_WIDTH

best_candidate = optimizer.get_best_candidate()
map = best_candidate.get_map()
universe.map = map

room_controller = RoomController.initialize_and_activate(universe, map.get_room(Point.ZERO), None)
room_controller.world.add_actor(Player(position=Point(ROOM_WIDTH / 2, ROOM_HEIGHT / 2)))
\end{lstlisting}

Pre použitie hry interaktívne stači spustiť \texttt{InteractiveGameLoop}.

\begin{lstlisting}[language=python]
from pg_gen.game_core.InteractiveGameLoop import InteractiveGameLoop

game_loop = InteractiveGameLoop(universe)
game_loop.run()
\end{lstlisting}

Pre použitie s modelom je potrebné vytvoriť vlastný pygame-ový \texttt{Surface} a vložiť ho do \texttt{GameLoop}. Následne je možné vkladať vstup cez objekt \texttt{InputState} a manuálne simulovať update. Keďže mimo interaktívneho prístupu nie je herná sluťka naviazaná na reálny čas, je potrebné stanoviť čas, ktorý prejde medzi každý update krokom. Napríklad: ak chceme mať 20 krokov cez jednu simulovanú sekundu, tak čas medzi krokmi je $ 1 / 20 $ sekúnd.

\begin{lstlisting}[language=python]
from pg_gen.game_core.GameLoop import GameLoop
from pg_gen.support.constants import CAMERA_SCALE
from pg_gen.game_core.InputState import InputState

surface = pygame.display.set_mode((CAMERA_SCALE * ROOM_WIDTH, CAMERA_SCALE * ROOM_HEIGHT))
self.game_loop = GameLoop(surface, self.universe)

input_state = self.universe.di.inject(InputState)
input_state.clear()

input_state.left = True
input_state.jump = True
# [...]

game_loop.update_and_render(1 / fps)
\end{lstlisting}

\subsection*{Použitie Gymnasium prostredia}

Gymnasium prostredie rieši spustenie hernej slučky automaticky. Stačí inicializovať globálne objekty a vložiť úroveň. Prostredie je automaticky registrované, stačí importovať package \texttt{pg\_gen\_gym}.

\begin{lstlisting}[language=python]
import pg_gen_gym
\end{lstlisting}

Následne je možné vytvoriť prostredie.

\begin{lstlisting}[language=python]
env = gymnasium.make("gymnasium_int/PgEnv", render_mode="rgb_array", level=level)
observation, info = env.reset()
\end{lstlisting}

Prostredie podporuje dva render módy:

\begin{itemize}
    \item \texttt{human} ⇒ simulácia prebieha v reálnom čase a je otvorené okno, kde je možné vidieť výstup z hry
    \item \texttt{rgb\_array} ⇒ simulácia prebieha najrýchlešie ako je možné, výstupom modelu je array obsahujúci grafický výstup hry
\end{itemize}

Pri použití \texttt{rgb\_array}, kedže sa neotovrí okno, je potrebné manuálne inicializovať grafický systém pygame-u. Najjednoduchší spôsob, ako toto dosiahnuť je vytvoriť jednopixelové skryté okno, ktoré nebude na nič využité.

\begin{lstlisting}[language=python]
if env.render_mode == "rgb_array":
    pygame.display.set_mode((1, 1), flags=pygame.HIDDEN)
\end{lstlisting}

Ako level je možné dodať:

\begin{itemize}
    \item string ⇒ ako explicitný názov miestnosti, ktorá bude vygenerovaná; toto je možné použiť pre testovanie konkrétnej mechaniky
    \item callback ⇒ funckia dostane ako argument referenciu na \texttt{Universe} a musí vrátiť \texttt{Map} objekt, vo funkcií spustite generáciu ako v predošlej sekcií
\end{itemize}

Toto je jednoduchý loop, pre využitie prostredia:

\begin{lstlisting}[language=python]
episode_over = False
while not episode_over:
    action = env.action_space.sample()
    observation, reward, terminated, truncated, info = env.step(action)

    episode_over = terminated or truncated
    print(action, observation, info, reward)

env.close()
\end{lstlisting}


